[
    {
        "id": 1,
        "general_info": "女性，汉族，36岁，已婚，大专文化程度，某公司销售经理，收入较高，和丈夫在同一公司工作，育有 7岁女儿。",
        "case_introduction": "两个月前求助者公司要派丈夫去外地分公司任职，丈夫也明确表态愿服从公司的安排。求助者请求丈夫不要去，但丈夫觉得在外地分公司任高管不但能够增加收入，而\n且会为今后在总公司的升迁打下基础。求助者担心丈夫到外地后会不爱自己、会变心，开始\n紧张、担忧；经常发脾气，为小事和丈夫吵架，挑剔丈夫的言行；和同事关系紧张，工作效\n率明显下降，还出现明显的失误。下班回家更是烦躁、焦虑。想到母亲的不幸将要发生在自\n己身上，想到自己和孩子将要过着无依无靠的日子就感到心烦意乱，内心痛苦。这段时间\n里，食欲不佳，睡眠也不好。心理咨询师观察和了解到的情况．求助者是家中独生女，4岁时父亲去外地发展，5岁\n时，母亲听说父亲有了外遇，把求助者留给外婆，到父亲的身边工作、生活。但不到一年，\n父母还是离了婚。求助者本人当年是丈夫的下属，之后二人恋爱、结婚。求助者担心丈夫到\n外地后会和下属搞在一起，产生 “婚外情”，会像自己的父亲那样抛弃自己和孩子，求助者\n内心痛苦无法摆脱，主动前来咨询。",
        "questions_and_answers": [
            {
                "question": "问题1．请对求助者进行初步诊断并写明诊断过程。（30分）\n回答1．",
                "answer": "（1）初步诊断．严重心理问题。\n（2）诊断过程．\n①该求助者有睡眠不好的症状，需要进一步了解既往医学史，以排除器质性病变。\n②根据区分正常与异常的心理学原则，求助者的情绪困扰有明显的原因，情绪性质和\n强度与现实处境相符，有良好的自知力，也有求助愿望；心理活动协调，人格没有发生明显\n变化；没有出现精神病性症状，可排除精神病性问题。\n③该求助者心理问题是由现实因素引发，属于常形冲突，可排除神经症性问题。\n④该求助者因为和丈夫之间的问题而与同事关系紧张，情绪反应出现泛化，可排除一\n般心理问题。\n⑤该求助者体验到紧张、担忧、烦躁等不良情绪，持续时间两个多月，工作效率明显\n下降，社会功能受到较大影响。\n根据以上分析，初步诊断为严重心理问题。"
            },
            {
                "question": "问题2．请指出该求助者的不合理信念及表现形式。（30分）\n回答2．",
                "answer": "（1）过分概括化 （或以偏概全）\n表现．①丈夫到外地任职，就会像当年父亲一样抛妻弃子。②因为自己与丈夫就是由上\n下级关系发展为夫妻关系，因此担心丈夫独自到外地后会与女同事产生恋情。\n（2）糟糕至极\n表现．①丈夫到外地后会不爱自己；②母亲的不幸将要发生在自己身上；③自己和孩子\n将要过着无依无靠的日子。"
            },
            {
                "question": "问题3．请分析该求助者产生心理问题的原因。（20分）\n回答3．",
                "answer": "（1）生物原因．女性，36岁。\n（2）社会原因．丈夫将被派去外地任职；父亲因到外地发展事业后与母亲离婚；自己与\n丈夫是由上下级关系发展为夫妻关系；目前的社会支持系统未能提供有效的帮助。\n（3）心理原因．行为模式消极，缺乏解决问题的策略和技巧；具有不合理信念。"
            },
            {
                "question": "问题4．咨询中求助者曾有大段的叙说，咨询师应如何做好倾听？（20分）\n回答4．",
                "answer": "（1）心理咨询师应该在接纳的基础上，积极地听、认真地听、关注地听，并在倾听的过\n程中适度参与。\n（2）在倾听过程中如果求助者出现多话，咨询师可以利用 “内容反应 （或释义）加提出\n新问题”的方式处理。"
            }
        ]
    },
    {
        "id": 2,
        "general_info": "求助者，男性，27岁，大学文化，公务员。",
        "case_introduction": "求助者于三个半月前准备结婚办喜事，方方面面的事情很多，非常忙碌。有\n一天晚上，躺下后一两个小时仍不能入睡，担心影响第二天工作。从此开始每晚失眠，主要\n表现是很难入睡、睡眠浅、多梦、易醒，有时一夜只睡两三个小时，有时整夜都睡不着。去\n医院看睡眠门诊，医生给开了安眠药，吃药后有了改善。但看药品说明书上面说长期服用会\n成瘾，还可能影响肝功能。对是否继续吃药犹豫不定，感到痛苦。工作受到一定影响，有时\n还会出点差错。前来进行心理咨询。\n咨询师观察了解到的情况．年貌相符，高大英俊，略显腼腆紧张。家境一般，农村长\n大，父亲长期饮酒成瘾，患有肝硬化，长期有病卧床。求助者从小立志通过好好学习，摆脱\n困难家境，一直成绩优秀，但谨小慎微，生怕出现闪失影响自己的前程。",
        "questions_and_answers": [
            {
                "question": "问题1．对该求助者的初步诊断和依据是什么？（25分）\n回答1．",
                "answer": "（1）初步诊断．严重心理问题 \n（2）诊断依据．\n①根据区分正常与异常心理的原则，求助者主客观世界统一，精神活动内在协\n调一致，人格相对稳定，可以排除精神病。\n②心理冲突为常形，由现实因素引起。\n③症状持续时间超过 2个月。\n④社会功能轻度受损。\n⑤内心痛苦 ，情绪反应对象未泛化"
            },
            {
                "question": "问题2．针对此案例如何对该求助者的心理冲突进行评定？（25分）\n回答2．",
                "answer": "（1）求助者的心理冲突由现实因素引起。\n（2）属于道德性的。\n（3）基于以上两点，可以把求助者的心理冲突评定为常形。"
            },
            {
                "question": "问题3．简述合理情绪疗法中合理信念和不合理信念的区别。\n回答3．",
                "answer": "（1）合理的信念大多是一些已知的客观事实；不合理的信念包含更多主观臆测。\n（2）合理的信念能使人保护自己，使自己愉快地生活；不合理的信念则会产生情绪困\n扰。\n（3）合理的信念可以使人很快达到目标；不合理的信念使人达不到目标而苦恼。\n（4）合理的信念可使人不介入他人的麻烦；不合理的信念难于做到这一点。\n（5）合理的信念使人阻止或很快消除情绪冲突；不合理信念则会使情绪困扰持续相当长\n的时间而造成不恰当的反应。"
            },
            {
                "question": "问题4．如何与求助者建立良好的咨询关系？（25分）\n回答4．",
                "answer": "尊重，热情，真诚，共情，积极关注。"
            }
        ]
    },
    {
        "id": 3,
        "general_info": "求助者，女性，30岁，大学文化，汉族，中学教师，已婚，经济状况良好。",
        "case_introduction": "2个多月来，时常处于情绪郁闷、烦躁状态，感到委屈，有时独自落泪，\n认为现实是冷酷无情的，对未来的婚姻生活悲观失望，认为夫妻感情已经走到了尽头，想到\n这些事就悔恨和痛苦。吃不下饭，睡眠也不好，时有噩梦，白天注意力不集中，记忆力下\n降。容易急躁，遇到小事也会对家人发脾气，虽然还能继续教学工作，在学生和同事面前觉\n得轻松了许多，但是工作效率低，备课时经常出现小差错。不想与朋友谈论各自的婚姻状\n况。多次想来咨询，但又担心解决不了问题，在朋友的再三鼓励下前来咨询。\n心理咨询师观察了解的情况．求助者自幼身体健康，无严重疾病史或精神障碍史。从小\n性格较内向，父母都是中学教师，对其品行、道德方面要求比较严格。求助者从小到大学习\n和生活一帆风顺。22岁时与大学同学恋爱结婚，丈夫毕业后考上公务员，婚后夫妻感情一\n直很融洽，26岁时生育一子，儿子上幼儿园，自己一直感觉很幸福，同学也都很羡慕。2个\n多月前，她偶然发现丈夫在网上与一年轻女子的聊天记录，并发现两人有过约会和一夜情，\n就感觉天要塌下来，非常气愤，与丈夫大吵了一场，吵闹中，把丈夫上网使用的笔记本电脑\n都给砸了。虽然丈夫一直表示悔改，与对方分手，每天回家承担各种家务，但求助者就是不\n能原谅他。曾想到离婚，有时想报复丈夫，告诉丈夫领导，但顾虑重重，在这种矛盾冲突\n下，情绪低落，脾气变得暴躁。遇到别人谈论婚姻问题时，特别敏感、脆弱，后来甚至看到\n年轻人谈恋爱都感到受不了。虽然还能坚持工作，但积极主动性较前降低。自己也想通过一\n些办法改变现状，如向朋友倾诉、寻求帮助，却难以解脱，故前来进行心理咨询。",
        "questions_and_answers": [
            {
                "question": "问题1．请整理该求助者精神状态的相关资料。（20分）\n回答1．",
                "answer": "（1）认知．对未来婚姻生活悲观失望 ，注意力不集中 ，记忆力下\n降，敏感 。\n（2）情绪．郁闷烦躁 ，急躁、易发脾气 ，脆弱 。\n（3）行为．冲动行为 ，积极性下降。\n（4）人格 ．内向 。"
            },
            {
                "question": "问题2．对该案例的初步诊断是什么？请说明理由。（30分）\n回答2．",
                "answer": "（1）初步诊断．严重心理问题。\n（2）理由．\n①该求助者需进行体检，以排除器质性病变。\n②根据区分正常与异常的心理学三原则，该求助者自知力相对完整 ，\n没有精神病性症状，可以排除精神病性问题。\n③该求助者心理冲突为常形，可以排除神经症性问题。\n④该求助者负性情绪已经泛化 。\n⑤该求助者心理问题持续时间为 2个多月 ，社会功能受到一定程度影响 \n，出现精神痛苦和睡眠问题。\n⑥综上所述，初步诊断为严重心理问题。"
            },
            {
                "question": "问题3．咨询中曾出现阻抗，请简述如何处理阻抗。（25分）\n回答3．",
                "answer": "（1）通过建立良好的咨询关系解除求助者的戒备心理。\n（2）正确地进行心理诊断和分析。\n（3）以诚恳的态度帮助求助者正确地对待阻抗。\n（4）使用咨询技巧突破阻抗。"
            },
            {
                "question": "问题4．如果对该求助者使用合理情绪疗法，请简述该方法的操作过程。（25分）\n回答4．",
                "answer": "（1）心理诊断阶段，向求助者解释 ABC理论，明确求助者的 ABC。\n（2）领悟阶段，帮助求助者认识到情绪困扰来自于自己对事件的评价，而不是事件本\n身。首先明确求助者的不合理信念，找到求助者的灾难化思维。\n（3）修通阶段，运用辩论技术、合理情绪想象技术、家庭作业等，帮助求助者建立新的\n合理信念。\n（4）再教育阶段．巩固前几个阶段治疗所取得的效果，使求助者能用学到的思维方式、\n合理信念等，应对生活中遇到的问题，更好地适应现实生活。"
            }
        ]
    },
    {
        "id": 4,
        "general_info": "求助者，男性，23岁，设计师。",
        "case_introduction": "求助者 1岁时父母离异，随祖父母长大。从高中起偏爱语文，不爱学英语数\n学。高考时，自己本想报文科，但因母亲坚持报了工科。为不让母亲生气，也没明确反对。\n大学期间，多门功课不及格，只得肄业。半年前，来到母亲所在城市，现在的工作是母亲帮\n助找的，虽不喜欢，怕母亲生气，也将就着干了。另外，母亲还一再帮着张罗找女朋友，求\n助者根本没兴趣。他觉得事事都受母亲控制，但知道母亲也不容易，用心良苦，又怕违背\n她，伤了她的心。可总觉得别扭，长此下去，就没有一点自己的生活空间了。心情不好，做\n事更没兴趣，苦闷，希望得到心理咨询师的帮助。",
        "questions_and_answers": [
            {
                "question": "问题1．本案例中，求助者出现了哪些认知上的错误？（20分）\n回答1．",
                "answer": "（1）“事事都受母亲控制”的不合理信念，特征是以偏概全。\n（2）“长此下去，就没有一点自己的生活空间了”的不合理信念，特征是糟糕至\n极 。\n（3）认知偏差 ．不按母亲要求做，她就会生气 。"
            },
            {
                "question": "问题2．本案例中，最恰当的近期咨询目标是什么？（30分）\n回答2．",
                "answer": "近期目标．\n（1）帮助求助者改变不合理信念和认知偏差。\n①将 “事事都受母亲控制”改变为 “在一些重大问题上受到母亲影响”。\n②将 “长此下去，就没有一点自己的生活空间了”改为 “长此下去，自己的生活空间\n变小，要学会表达自己”。\n③逐步明确母亲并非一定总会生气。\n（2）帮助求助者学会自我表达，掌握适当的沟通方式 。"
            },
            {
                "question": "问题3．对求助者表达真诚应注意什么？（25分）\n回答3．",
                "answer": "（1）真诚不等于实话实说。\n（2）真诚不是自我发泄。\n（3）真诚应实事求是。\n（4）真诚应适度。\n（5）真诚还要体现在非语言交流上。\n（6）真诚应考虑时间因素。"
            },
            {
                "question": "问题4．该求助者比较内向，若在咨询中出现内向型沉默应如何处理？（25分）\n回答4．",
                "answer": "（1）咨询师应以极大的热情和耐心加以引导。\n（2）多用倾听技巧。\n（3）多作鼓励性反应。\n（4）切不可急躁、不耐烦 ，否则求助者可能会更退缩、更沉默 。"
            }
        ]
    },
    {
        "id": 5,
        "general_info": "求助者，男性，18岁，高三学生。因控制不住想女友，感到内疚、矛盾一个月而求助。",
        "case_introduction": "两个多月前，距离高考还有三个月时间，求助者父母发现其经常很晚还给女\n友打电话，担心他谈恋爱影响高考，感到很生气，就与求助者谈话，要求他高考前暂时中断\n与女友联系，并找了女生父母一起讨论如何处理。女方父母也很担心，就要求女儿在高考前\n不再与求助者见面或打电话联系。求助者和女友均答应了双方父母的要求，专心学习，高考\n以后再联系。但是最近两个月，求助者上课时头脑里总是冒出女友形象，总是反复地想\n“她现在在做什么？她会想自己吗？她复习得怎么样？”等念头，以至于影响了学习效率。\n求助者觉得不应该这样想，可越是压抑却越想得厉害，以至于晚上控制不住要打电话给女\n友，但是女友却不接电话。因此更加思念，出现了烦躁情绪，注意力难以集中于学习，记忆\n力也下降了，经常失眠。最近一个月，求助者觉得实在控制不住地想女友，又很内疚，觉得\n对不住父母。高考越来越近，非常担心高考会落榜，于是到咨询中心来求助。求助者没有躯\n体疾病史和精神疾病史，高考前体检没有明显异常。",
        "questions_and_answers": [
            {
                "question": "问题1．本案例最可能的诊断及理由是什么？（30分）\n回答1．",
                "answer": "（1）最可能的诊断是．一般心理问题。\n（2）理由是．\n①体检无异常，没有器质病变做基础。\n②根据区分正常与异常的心理学原则，该求助者主客观世界统一 ，精神活动内\n在协调一致 ，人格相对稳定，没有精神病性症状 ，可以排除精神病\n性问题 。\n③该求助者的内心冲突是趋避式冲突 ，与现实处境相符，属常形冲突\n，可排除神经症性问题 。\n④该求助者的不良情绪仅局限在与女友的关系上，没有泛化，可排除严\n重心理问题。\n⑤该求助者的主导症状是焦虑和内疚情绪，情绪反应在正常范围内，持\n续时间近 2个月，加重 1个月，社会功能有一定影响。\n根据以上分析，最可能的诊断为一般心理问题。"
            },
            {
                "question": "问题2．本案例恰当的咨询目标是什么？（20分）\n回答2．",
                "answer": "（1）近期目标或具体目标 ．\n①协助求助者正确认识异性交往行为，接纳自然的情感反应。\n②协助求助者学会恰当地应对思念的策略，调整应对方法。\n③协助求助者降低焦虑情绪、减少内心冲突和内疚感。\n（2）远期目标或终极目标 ．\n①促进心理健康发展。\n②实现潜能。\n③完善人格。\n④健康快乐。"
            },
            {
                "question": "问题3．如果采用合理情绪疗法，请按照 ABC理论，分析一下该求助者的 A、B、C各是什\n么？（25分）\n回答3．",
                "answer": "（1）A诱发事件 ．与女友联系被父母发现 ，中断与女友交往 。\n（2）B不合理信念或评价．考前恋爱一定会影响学习 ，不应该与女友交\n往，应该控制所有思念 ，与女友联系就对不起父母。\n（3）C认知、情绪、生理和行为反应结果．注意力不集中、记忆力下降失眠 、焦虑 、内疚 、中断与女友联系、控制不住打电话。"
            },
            {
                "question": "问题4．咨询师自己 56岁，自己的孩子早已大学毕业，面对该求助者，咨询师在建立咨询关系上应该注意什么？（25分）\n回答4．",
                "answer": "咨询关系的建立与维护受心理咨询师与求助者的双重影响。就心理咨询师来说，在建立\n咨询关系上应该注意做到．\n（1）尊重求助者。\n（2）热情地对待求助者。\n（3）真诚地对待求助者。\n（4）对求助者表达共情。\n（5）对求助者积极关注。"
            }
        ]
    }
]